<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string name="instruction">    土家族是中国56个民族中的少数民族之一，族名 “土家”在当地汉语中是“本地人”的意思。土家族人自称“毕兹卡”，意为本地人。主要分布在湖南省西北部（湘西土家族苗族自治州）、湖北省的恩施土家族苗族自治州、宜昌的五峰土家族自治县、长阳土家族自治县，贵州的沿河土家族自治县、德江、印江等县以及重庆的石柱、秀山、酉阳、黔江等县，与汉、苗等族杂居。 “西兰卡普”是一种土家族传统织锦。土家族织锦以其色彩斑斓、织工精巧闻名于世。
     土家族称谓较多。秦汉时，称为“廪君种”、“板蛮”、“赛人”等。此后多以地域命族，被称为“酉水蛮”、“嵝山蛮”、“巴建蛮”、“信州蛮”、“酉阳蛮”等。宋代，出现了区别于武陵地区其他族别而专指土家的“土民”、“土蛮”、“土兵”等名称。以后随着汉族居民大量迁入，“土家”作为族称开始出现。土家族的图腾是白虎。 
     土家族和苗族、侗族、汉族一样有“哭嫁”的风俗，但现今已经很少看到。湖北省恩施州咸丰县下还保留着哭嫁的习俗，同时还有抬嫁妆的习俗，捆绑嫁妆的技巧，现在只有少数土家老人会了，现已很少见。
     土家族拥有独特的山歌和民族舞蹈，特别是摆手舞和跳丧舞，另外板凳龙也比较出名。龙船调是世界二十五大民歌之一。另外，土家族还存在许多自己的独特娱乐方式，如逢年过节有自己的独特请神方式的活动，扫把神就是其中一种。</string>
    <string name="bingjunchuan">《廪君传》 
　　廪君出生在清江河畔长阳武落钟离山的一个巫师之家。巫师，是当时社会地位很高的人。廪君出生时，人们还过着洞居和渔猎生活，住山洞，吃猎物，非常相信鬼神，因而对巫师特别崇拜，靠他们占凶吉，算未来，决定行止。巫师在人们心目中是“神”的代表。廪君出生在这样一个家庭，从小受到巫师影响和良好教育。他天资敏慧，自幼好学，进入青年时代的廪君，会捕鱼，会守猎，会占卜，机智勇敢，技能过人又乐于助人，是族人中的佼佼者，逐渐成为巴氏部落的领头人，为他未来的事业奠定了良好的基础。
　　清江两岸的长阳，十万年前就有人类居住，生生不息。到新石器时代，人类足迹更是遍布清江两岸。在武落钟离山，不仅居住巴氏一族，还居住着樊氏、瞫氏、相氏、郑氏等部落，平日里，各部落和睦相处，相安无事。随着生产力的发展，清江下游至江汉平原的一些部落，开始了种植业和养殖业，逐渐强大起来，威胁着居住在武落钟离山还处在渔猎时代的各部落。于是，年轻的巴务相决定把樊氏、瞫氏、相氏、郑氏等四个部落联合起来，组成一个五姓联盟的统一部落，共同对抗外敌入侵，确保部族安全，四姓都表示同意。
　　 五姓联盟谁来当首领？经过五姓头人们的反复商量，决定用“掷剑比武”来决定领导人。他们选择一个很大的山洞，规定目标和距离，凡掷剑击中目标者为君。为什么“掷”剑而不是“舞”剑？当时用的是石磨剑而不是青铜剑，因而只能“掷”而不能“舞”。掷剑的结果，只有巴务相一人击中目标。但有些部落认为，掷剑太简单，应该有更复杂的技能比赛才能决定谁当盟主。于是又决定到清江比赛划船。当时处在新石器时代，既没有土陶船，也不是独木舟，而是用竹木扎成的伐子，主要用于捕鱼作业。竹木伐可大可小，可长可短，就地取材，便于扎造。清江滩多流急，驾驶这种伐子的难度很大。他们选定在武落钟离山脚下的河段比赛。清江在这里转了180度的弯，水急滩险，竹木伐随时可能触礁而船毁人亡。比赛的结果，樊、瞫、相、郑四姓的竹木伐都驾翻了，唯有巴务相的竹木伐到达目的地。巴务相两比两胜，众皆叹服，共立巴务相为五姓联盟的“首领”，名号“廪君”。
　　五姓结盟后，成为清江中游的强大部落。由于人口迅速增加，武落钟离山的野兽、山果和鱼资源已经不能满足人口增长的需要，廪君决定率各部落扩大地盘。当时清江下游的一些部落已很强大，廪君决定发挥自己善于捕鱼、打猎的优势，沿清江向西发展。
　　清江，古称夷水，以盐池为中心的中上游也称盐水。廪君从五姓部落中挑选出数百人组成最初的军事力量，从武落钟离山出发，沿清江而上，披荆斩棘，开疆扩土，同沿江两岸居民共同开发清江。廪君乘坐竹木伐，溯流而上，边捕鱼边前进。险滩处，把竹木伐拆卸，用人工抬运过滩，重新扎伐继续前进。文献记载廪君“开辟清江、有大禹之德”，他是开发清江的第一人。　
　　长阳创世古歌中有首“向王天子一支角，吹出一条清江河”的歌谣，“向王”由巴务相的“相”字演化而来。人们为了纪念廪君，在清江两岸修建了40余座向王庙，以表达人们对他开发清江的怀念之情。
　　廪君率部溯江西行抵达盐水下游。盐池古称盐阳。这里居住着一个强大的盐水神女部落。盐水神女控制着清江两岸唯一的食盐产地——盐池。廪君抵达后，对食盐垂涎三尺。但盐水神女是个强大的部族，有鱼有盐，人多体壮，于是廪君到盐水会见神女，希望实现统一。盐水神女见廪君英俊潇洒，年轻有为，顿时春心涌动，愿同廪君共居。一来二住，神女夜夜到廪君处陪宿，两人情意绵绵，如胶似漆。
　　廪君是有远大政治抱负的热血青年，想的是立国创业，而神女只想守业为安。廪君虽爱神女，但更爱自己的事业。
　　廪君说服不了神女，发展成敌对状态，刀戈相见。他决定发动武装进攻。他们从夷水乘竹木伐过伴峡，向盐池发起攻击，神女率兵还击。两军大战盐池，你冲我阻，你进我退，只杀得天昏地暗，血流遍地。两军大战十余日，神女受重伤，廪君大获全胜，占领了盐池，用武力统一了盐水神女部落。
　　廪君打败盐水神女后，本想继续西进，但又不愿放弃难得的食盐资源。虽然同神女发生战争，但毕竟有过夫妻之恩，于是决定暂不西进，就地建国。
　　廪君用武力占领了盐池，但民心尚未全部归顺。为了安抚神女部落，廪君率部撤离盐池，又乘竹木伐，退回到夷城。夷城前临清江，背靠大山，森林遍布，洞穴相连，既可捕鱼，又可守猎。夷城离盐池不过二十余里，不占领盐池但可直接控制食盐。夷城在清江中游，下有捍关，是一夫当关，万夫莫开的要隘；上控盐池，可以有鱼有盐。廪君决定在夷城依山傍水处建立“首都”。巴务相称君，樊氏、瞫氏、相氏、郑氏四姓称臣，开始了古代巴国最早的雏形。
　　英俊、智慧、忠诚、果敢的巴务相成为一代君王后，带领部族发展制盐业、制陶业、种植业和养殖业，振兴民族经济，使巴氏五姓很快成为强大的民族。后来，西征入川，把疆土扩大到长江南北的广大地区，在中国西南东部建立了强大的巴国。巴国前后有近千年历史，为秦所灭。国虽亡，人还在，世世代代，沧海桑田，才有今日的土家族。
　　廪君开创了古代巴国最早期的历史，长眠在长阳。传说，他是在清江为抢救一位落水老人而死的，廪君遇难的地方后名“巴王沱”。巴族人民在夷城为廪君举行了隆重葬礼，遗体安葬在夷城山后的灯芯岭。他的身躯下葬时化成一只白虎飞向天际，后来人们把廪君墓地称为“白虎垄”。从古代巴人到今日土家族，都把白虎当成自己的图腾。</string>
    <string name="haochibao">《好吃包》
   从前有三兄弟，因为老三是个幺儿，从小深得父母偏爱，娇生惯养，从不爱劳动。成年后父母双亡。老大老二都成了家，老三因为太懒，也没娶到媳妇儿，就靠老大老二养活。老三好吃懒做惯了，没别的本事，就是鼻子比狗鼻子还灵敏，方圆十里八村谁家要有红白喜事，他一闻到气味儿就去混吃混喝，也从不上情也不帮忙，只吃白的。时间一长，别人家过红白事只要一见他来，全都把门关上。老大老二见老三这个德行，也说没救了。
     这一天老大老二正在田间干活，看见一只兔子。好家伙，一赶，居然把这个笨兔子给逮着了，有四斤多重。心里一阵狂喜，有野味吃了，可转念又一想，老三在家里呢。突然老大一摸脑袋，有了。老二你去张大爷家借船，我回去拿锅伙碗灶，我们推船到河里去弄的吃。
    且说等老大老二在河里把兔子一煮香，老三的狗鼻子有闻到了，老大，老二，连喊几声没有人应。走到河边一看，好撒，这老大老二生怕我吃你们的，跑到船里去弄了。转身就进屋，找来一口红木箱子，跑到河边把箱子放到河里，自己蹲着爬进了箱子里。这时老大老二正准备吃呢，看见从河的上游漂来一口箱子，老大老二见来了财，忙把箱子打捞上来，笑开了花，今天运气太好了，一早就逮了个兔子，这时又捡了个箱子，火气太正了。一打开箱子，老三一蹦就出来了，哈哈哈哈，你们躲到这儿，我还是把你们找到了，一手一抓，一坨兔肉就进了嘴。老大见状就说，我们来占个四句子，每句要用到不明不白，明明白白，容易容易，难得难得，占到了 才能吃。老大就开始说了，雪在天上不明不白，下到地上明明白白，雪化成水，容易容易，水化成雪，难得难得。说完就吃起来。老二也不示弱，开始挨墨，不明不白，挨成墨汁，明明白白，把墨写成字，容易容易，把字变成墨，难得难得，说完也吃了兔肉去了。老三在旁边馋得直流口水，急的蹦脚，忽然红木箱子把船撞得一响，老三说，有哒，我在箱子里，不明不白，钻出箱子，明明白白，我吃你们的，容易容易，你们吃我的，难得难得，说完把锅一端，几爪子把兔肉全倒进了肚里。</string>
    <string name="xiongniangjiapo">《熊娘家婆》
　　 有两姊妹，一个叫大妹，一个叫二妹。他娘和他爹要行家婆去，交接她们：“守屋啊！门紧紧关起，生人来了莫开，怕熊娘家婆进来。”
　　 他屋后山有个熊娘家婆，专门吃人 。爹娘一走，大妹二妹就把门关了。
　　 熊娘家婆耳朵尖，晓得大妹二妹屋里没得大人了，一煞黑就来了。
　　熊娘家婆锤门板：“大妹二妹快开门！”
　　“我是你们家婆来了”
　　二妹要开门大妹不准。她从门缝里一瞄，连忙说:“不是不是！你不像我家婆。我家婆脸上有颗痣。”熊娘家婆勾腰捡颗羊屎豆儿巴到脸上，说：“你看你看，这不是痣吗？”
　　 大妹有一瞄，说：“不是不是！我家婆脑壳上有个巴巴髻。”熊娘家婆捡陀狗屎巴到后脑壳上，说：“你看你看这不是巴巴髻吗?”
　　 二妹等不及就把门打开了。熊娘家婆就进来了。
　　 天黑，就要睡了。熊娘家婆说：“大妹二妹跳火坑，哪个跳的过去，就和我睡一头。”大妹假装跳不过，二妹一纵子就跳过去了。二妹和熊娘家婆一头睡了。
　　 半夜里，大妹听见熊娘家婆在床那头嚼得咯嘣咯嘣的，就问：“家婆家婆你吃什么？”
　　 “炒黄豆儿。”
　　 “给我一颗罗。”
　　 “牙儿家吃了牙巴骨痛。”
　　 又隔一阵，大妹又听见床那头咯嘣咯嘣响，又问：“家婆家婆你吃什么？”
　　 “给你讲了，炒黄豆儿。”
　　 “给我一颗喽！”
　　熊娘家婆给大妹一颗。大妹一摸，是半截手指头，晓得拐了，熊娘家婆进屋了，把二妹吃了。
　　她悄悄梭下床，想跑。熊娘家婆问：“大妹大妹，半夜三更到哪里去？”
　　大妹扯谎：“吃了那炒黄豆儿，我肚皮痛，要去解手。”
　 “解到床上 。”
　 “解到床上不好睡。”
　 “解到房里。”
　　“解到房里臭得很。”熊娘家婆拿一条长裹脚，一头困大妹手杆，一头自己在床上牵着，让大妹出门解手去。
　　大妹经过鸡笼边，把手上的裹脚布解了，困在鸡脚杆上，跑了。熊娘家婆喊大妹，没听见应，一扯裹脚布，鸡吓的扑扑拍翅膀。熊娘家婆以为是大妹在解手，拉稀，扑扑响哩。扯了几趟都听见扑扑响。牙儿家哪有那么多拉的。起来一看，才才晓得大妹跑了。熊娘家婆就撵。
　　大妹看熊娘家婆撵来了，崭劲跑。天亮了，跑不起了。见一颗大树，就爬到树上去，了。熊娘家婆撵啊撵，也撵不起了。嘴巴渴，见一塘水。趴下去就喝。猛然见水里有个人影子，是大妹。伸手抓了机会，有没抓得。它就咕嘟咕嘟喝水，一塘水喝干了，肚皮胀鼓鼓的，翻起腰杆见大妹在树丫子上。熊娘家婆就爬上树去捉大妹。
　　大妹料到跑不脱了，假装梳头发。说：“家婆家婆我给你也梳下头。”熊娘家婆这是没点点劲了，料大妹跑不脱，就说：“梳吧梳吧。”
　　 大妹给熊娘家婆梳头发。梳一支捆一支，梳一支捆一支，把熊娘家婆的头发都捆到树丫丫上了。捆完了，她假装失手，梳子落到树下去了。“家婆家婆，梳子打落了，等我捡去。”大妹梭下树，飞趟子跑了。熊娘家婆见了，要撵。它往下一跳，头发不得脱，把脑壳盖盖扯脱了。
　　 大妹跑到路上，碰到一个卖盐的，忙喊：“伯伯伯伯快救我。熊娘家婆撵我来了。”说完又往前跑。碰见一个卖辣子粉粉的，忙喊：“伯伯伯伯快救我。熊娘家婆撵我来了。”说完又往前跑，碰见一个补锅匠，忙喊：“伯伯伯伯快救我。熊娘家婆撵我来了。”
　　 熊娘家婆撵大妹，碰见卖盐的，说：“大哥大哥，买点药，我脑壳痛。”卖盐人晓得它是熊娘家婆。往它脑壳上撒一包盐，痛得熊娘家婆啊哩哩喊。
　　 熊娘家婆撵大妹，碰见卖辣子粉粉，说：“大哥大哥，买点药，我脑壳痛。”卖辣子粉粉的晓得它是熊娘家婆。往它脑壳上撒一包卖辣子粉粉，痛得熊娘家婆啊哩哩喊。
　　 熊娘家婆撵大妹，碰见补锅匠说：“大哥大哥，买点药，我脑壳痛。”补锅匠晓得它是熊娘家婆。烧了红红的一炉子生水，往它脑壳顶上一浇。熊娘家婆巴死了。
　　 熊娘家婆巴死了。变成一蔸白菜。大妹把白菜砍了，剁烂了倒进猪食锅里煮。煮得咕噜咕噜响。大妹仔细一听，好像熊娘家婆在骂人：“咕噜咕噜煮你娘，你娘死了变蚂蝗。咕噜咕噜煮你爹，你爹死了变~~。　　 
     大妹越听越火冒，端起锅子，把那些白菜倒丢了。
　   熊家婆死了，变成一颗白菜，又白又嫩。
　　 有个姑娘家见了，扯转去，两口子把它煮吃了。没有好久，那个姑娘家身怀有孕了。生下来一个白白胖胖的牙儿。好爱人。
　　 那牙儿长到半岁的时候，这个姑娘要上坡和男人去做功夫，就把牙儿放到窠窠（摇篮）里。她给隔壁伯娘（伯母）交接：“伯娘伯娘，我上坡去了。牙儿睡到窠窠里头的，窠窠边碗里有粑糊，他醒了麻烦你给他喂一下，再喝口水。”
　　 半日中，隔壁伯娘给那牙儿喂粑糊去，从门缝里一看 ，只见那牙儿从窠窠里爬出来，腰杆一伸，变成一个青面獠牙浑身黑毛的恶鬼，伸手就向火坑架子上扯下两块腊肉，咔嚓咔嚓嚼起来吃了。吃成了，又变成小牙儿，睡到窠窠里头去了。
　　 第二天，那姑娘又要上坡去了，又过来请伯娘照看小牙儿。隔壁伯娘想来想去，还是讲了：“我是给你讲啊，你那个牙儿不是人哩！我怕二天你们要吃亏。他现在都吃得两方腊肉，长大了还得了？”
　　 才两夫妻有些相信了。假装去上坡，又悄悄转来到后门口蹲着，往屋里看。半日中，果不其然，和隔壁伯娘讲得一样，窠窠里的牙儿变成了一个妖怪，爬起来吃炕上腊肉，吃成了，有恢复原样睡到窠窠里头。
　　 姑娘家着急了：“那哪门搞呢？”
　　 后生家讲：“明天我一个先去，把炭窑里火大大烧起来。你把它背来丢到火里烧死它！”后生家是烧炭的，他在山里有几个炭窑子。
　　 第二天，吃成早饭，姑娘家把牙儿从窠窠里抱出来，哄他：“我们上坡给阿爸送馒馒去呵。背道山里，后生家早已把窑子里码了好多干柴，烧得轰轰轰的。姑娘家走到拢火边猛不知背笼（背篓）一偏，把牙儿到进了火里。后生赶快拿起预先备办好的火叉子，给姑娘家也递了一把。
　　 那牙儿一进火里，马上变成青面獠牙的恶鬼，往外爬。两口就用火叉子往火里叉。哪里爬这里狠命叉。那恶鬼怕不出来就讲：“你们这么样整我，我死了，到草窠里变蛇咬你们，到水里变蚂蝗咬你们，我白天变成沙蚊子咬你们，夜头变长脚蚊咬你们。”
　　 恶鬼烧死了，从此世界上有了蛇，蚂蝗，杀蚊子，长脚蚊这些东西。</string>
    <string name="xiangxiaodebao">　　　《行孝得宝》
　　　从前，有两兄弟，爹妈都死了。两兄弟勤扒苦做，省吃俭用，积攒了一些钱米。弟弟对哥哥说：“哥哥 ，趁我们家有点钱米，给你说个媳妇吧！”哥哥见弟弟一片诚心，就答应明天去请媒人。
　　　第二天吃了早饭，哥哥正要出门，院坝边上来一个叫花子老婆婆。穿得破破烂烂，脸巴瘦得脱了人形。哥哥把婆婆扶进屋，弟弟忙给她舀了一碗饭。哥哥问：“老人家，你莫非是无儿无女，没人抚养才出来要饭的吧？”那老婆婆说：“我有两个儿子，分家时，他们哪个都不要我一屋住。我没得靠处，只好出来讨些吃的。”弟弟说：“老年人实在是可怜。哥哥， 我们就让老年人住在屋里，当亲生母亲供养起，养老送终吧！”哥哥说：“要得。”
　　　两兄弟都忘了去请媒人的事，从屋里取了些钱，哥哥去药铺为老婆婆治病，弟弟去布行扯了些布给老婆婆缝衣服、缝铺盖。两兄弟忙了一整天，把老婆婆的衣服都办齐哒。
　　　老婆婆住了下来，两兄弟对她比自己的亲生父母还好。
　　　天黑时，两兄弟弄柴回来，看见门口的水井里长出一朵莲花。两兄弟正在奇怪，老婆婆说：“你们快去把莲花的根根扯起来我看一下。”弟弟手脚快，跳下去就把莲花扯了起来。一个金马儿就吊在莲花根上。老婆婆接过去看了一遍，说：“长全哒，长全哒。你两兄弟以后需要钱米，就把金马儿放到米缸里、钱盒子里就行哒。”说完，老婆婆就无影无踪了。这时候，两兄弟才明白这个婆婆是神仙变的。第二天，哥哥把金马儿放到米缸里，米缸里的米就冒了尖；弟弟把金马儿放在钱盒子里，盒子里的钱就顶破了盖。这个故事给人的启示是，尽忠尽孝是为人的基本道德，孝心可以感动神灵，感动万物。</string>
    <string name="playcontent_youfangji">游方记讲述的是一个很具有代表性土家族苗族的一个民间故事。“游方”又称“友方”，是青年男女进行社交和娱乐的一种形式。剧本根据一个流传久远、优美动人的爱情故事《仰阿莎》改编。表达了太阳对美丽的仰阿莎炽热的爱情，仰阿莎被打动，把花带系在太阳的芦笙上，太阳因故一别六年，仰阿莎在枫香树上系了六次花带，总不见太阳归来。太阳也思念着仰阿莎，因为乌云的破坏，使他们不能在一起，后来，乌云的阴谋败露，仓惶出逃。由于太阳迷失而天下大旱，众人无法靠近太阳，只有仰阿莎才能接近太阳，为了解救苍生，为了解救太阳，仰阿莎毅然扑向那团烈火。</string>
    <string name="playcontent_xilankapu">西兰卡普是土语，西兰是人名，卡普是她织的花布。相传西兰是土家山寨最漂亮最聪明的姑娘，她把山里的百花都绣完了，就没见着半夜开花半夜谢的白果花。为了绣出白果花，她独自半夜爬上高高的白果树与白果花儿对话，不料被又丑又坏的嫂嫂发现了，哥哥听信嫂嫂谗言，一怒之下失手打死了西兰，她的绣花艺术却被土家人传下来了。</string>
    <string name="playcontent_bizika1">土家族人自称为“毕兹卡”，意思是“本地人”。 在很久以前，洪水泡了天和地，好多好多人都淹死了，只有一个葫芦里躲着的兄妹俩还活得好好的。葫芦在水上漂呀漂，兄妹俩在葫芦里面用自己倒进去的剩饭度日。葫芦里的饭吃完了，洪水也消退了。兄妹俩钻出葫芦，看到世界上的人都被淹死了，只有他们兄妹还活着。兄妹俩正不知怎么办的时候，神仙对他们说：“天底下只剩下你们两个人，世间不能没有人烟，你们兄妹俩结成夫妻，生养儿女吧！”兄妹俩硬是不愿意。</string>
    <string name="playcontent_bizika2">神仙说上天把人间繁衍希望寄托在这对兄妹身上，特命兄妹二人为夫妻。兄妹俩没法，只好答应。不久，妹妹就有了身孕。十个月后，生下一个血坨坨。神仙叫他们把血坨坨用刀剁成十八块，又用稀泥巴包起，放到十八棵树里。兄妹俩照办了。七七四十九天，那些坨坨都在树丫巴上长成了活人。这些人都是靠着树干长大的，所以他们的背上都有一条槽子。他们都是用泥巴包起长大的，后来就叫他们土家族人。这对兄妹被后人称为“罗神公公和罗神娘娘”，被尊为土家族的始祖。</string>

</resources>